Трения в системе нет, значит механическая энергия сохраняется. Кинетическая энергия системы равна (груз и канат движутся с одинаковой скоростью)
\begin{equation}
	\mathrm{K} = \frac{(m + M)v^2}{2}.
\end{equation}
А изменение потенциальной энергии связано с <<переносом>> кусочка каната длины $h$ из <<начала>> в <<хвост>>. Масса 
\begin{equation}
	\Delta M = \frac{h}{L} M = \frac{h}{6R} M,
\end{equation}
а смещение центра масс по вертикали
\begin{equation}
	\delta x = R + \frac{h}{2}
\end{equation}
значит изменение потенциальной энергии каната
\begin{equation}
	\Delta \Pi_\text{кан} = - \frac{Mg}{12R}h(2R + h)
\end{equation}
а изменение потенциальной энергии груза 
\begin{equation}
	\Delta \Pi_\text{гр} = -mgh
\end{equation}
Значит из закона сохранения энергии
\begin{equation}
	K + \Delta \Pi_\text{кан}  +\Delta \Pi_\text{гр} = 0
\end{equation}
откуда
\begin{equation}
	\frac{(m+M)v^2}{2} = \frac{Mg}{12R}h(2R+h) + mgh 
\end{equation}
из условия $h=R$, поэтому
\begin{equation}
	\frac{(m+M)v^2}{2} = \frac{1}{4} MgR + mgR
\end{equation}
значит скорость
\begin{equation}
	v= \sqrt{\frac{gR}{2} \frac{M+4m}{M+m}}
\end{equation}
